\newpage
\section{Опис програмного коду}
\label{app:code}

В додатку описано програмний код, що реалізує алгоритм, представлений в розділі \ref{sec:algorithm}.

\subsection{Апроксимація функцій}
Реалізація знаходження алгоритма апроксимаційної функції реалізовано в у файлі \emph{sample\_approximation.py}
Основні методи:

\begin{itemize}
  \item \emph{approximation\_from\_samples} --- головний метод, який виклакає реалізацію алгоритму
та повертає функцію апроксимації і її параметри.
  \item \emph{root2\_parameterised} --- функція, апроксимації для кореня кватного.
  \item \emph{root2\_parameterised} --- функція, апроксимації для кореня кубічного.
  \item \emph{root2\_parameterised} --- функція, апроксимації для кореня четвертого ступеня.
  \item \emph{approximation\_goodness\_with\_optimal\_parameters} --- метод, що повертає залишкову різницю методу найменших квадратів для функції апроксимації. 
  \item \emph{optimal\_parameters} --- метод, що вираховує та повертає значення парамтерів функцій апроксимації. 
  \item \emph{approximation\_goodness} --- метод, що повертає сумму квадратів похибок (\ref{eq:least_squares_func}).
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[language=Python]
  import numpy as np

  def approximation_from_samples(sample_xs: np.array, sample_ys: np.array):
      candidate_functions = [
              root2_parameterised,
              root3_parameterised,
              root4_parameterised,
              ]
      goodnesses_and_optimal_parameters = [
              approximation_goodness_with_optimal_parameters(f, sample_xs, sample_ys)
              for f in candidate_functions
              ]
      best_goodness = min(g for (g, a) in goodnesses_and_optimal_parameters)
      for f, (g, a) in zip(candidate_functions, goodnesses_and_optimal_parameters):
          if g == best_goodness:
              return (f, a)

  def root2_parameterised(x, a):
      if a * np.power(x.all(), 1/2)  < 0:
          return 0
      return a * np.power(x, 1/2)

  def root3_parameterised(x, a):
      if a * np.power(x.all(), 1/3) < 0:
          return 0
      return a * np.power(x, 1/3)

  def root4_parameterised(x, a):
      if a * np.power(x.all(), 1/4) < 0:
          return 0
      return a * np.power(x, 1/4)

  def approximation_goodness_with_optimal_parameters(f, sample_xs: np.array, sample_ys: np.array):
      a = optimal_parameters(f, sample_xs, sample_ys)
      approximation_ys = f(sample_xs, a)
      return (approximation_goodness(sample_ys, approximation_ys), a)

  def optimal_parameters(f, sample_xs, sample_ys):
      if f == root2_parameterised:
          a = sum(sample_ys * np.power(sample_xs, 1 / 2))/(sum(np.absolute(sample_xs)))
      if f == root3_parameterised:
          a = sum(sample_ys * np.power(sample_xs, 1 / 3))/(sum(np.power(sample_xs, 2 / 3)))
      if f == root4_parameterised:
          a = sum(sample_ys * np.power(sample_xs, 1 / 4))/(sum(np.power(sample_xs, 1 / 2)))
      return (a)

  def approximation_goodness(sample_ys: np.array, approximation_ys: np.array):
      return sum(np.power((sample_ys - approximation_ys), 2))
\end{lstlisting}

\subsection{Алгоритм пошуку площі}
Обчислення площі об'єднання кругів реалізовано у файлі \emph{circle\_geometry.py}. 
Основним класом є клас \emph{Circle}, який завдає опис кругів через координати центра та радіус.

Основні функції:
\begin{itemize}
  \item \emph{intersection\_points} --- знаходить точки перетину двох кругів за методом зазначеним у додатку \ref{app:disc-intersect}.
  \item \emph{calc} --- розраховує інтеграл вздовж дуги за формулою (\ref{eq:arc_integral}).
  \item \emph{union\_area} --- знаходить площу об'єднання кругів використовуючи теорему Гріна.
  \item \emph{is\_inner} --- перевіряє чи знаходиться одне коло всередині іншого.
  \item \emph{intersection} --- перевіряє чи перетинаються два кола.
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[language=Python]
  import math

  def calc(x, y, r, th) -> float:
    return r * (x * sin(th)) + r**2 * (th + sin(th) * cos(th)) * 0.5

  def union_area(circles: [Circle]) -> float:
   """
   Calculates the area of union of n circles
   """
   n = len(circles)
   inner = [False] * n
   for i in range(n):
       for j in range(n):
         if i != j and (not inner[i]) \ 
         and is_inner(circles[i], circles[j]):
               inner[j] = True
   c = [circles[i] for i in range(n) if not inner[i]]
   n = len(c)
   res = 0.0
   for i in range(n):
       iPnts = []
       for j in range(n):
           if i != j and intersection(c[i], c[j]):
               ans = intersection_points(c[i], c[j])
               th1 = gth(ans[0] - c[i].x, ans[1] - c[i].y)
               th2 = gth(ans[2] - c[i].x, ans[3] - c[i].y)
               if th1 > th2:
                   th1, th2 = th2, th1
     	         if(c[j].x-c[i].x-c[i].r*cos((th1+th2)/2.0))**2\    
                +(c[j].y-c[i].y-c[i].r*sin((th1+th2)/2.0))**2<c[j].r**2:
          			iPnts.append((th1, th2))
               else:
            		if(c[j].x-c[i].x-c[i].r*cos(parg((th1+th2)/2.0+ pi)))**2 \                                       
                +(c[j].y-c[i].y-c[i].r*sin(parg((th1+th2)/2.0+pi)))**2<c[j].r**2:
                       iPnts.append((th2, 2 * pi))
                       iPnts.append((0.0, th1))
       if len(iPnts) == 0:
           res += pi * c[i].r**2
       else:
           iPnts.sort()
           th1, th2 = iPnts[0][0], iPnts[0][1]
           intlims = [(0.0, th1)]

           for j in range(len(iPnts)):
               while j < len(iPnts) and th2 >= iPnts[j][0]:
                   th2 = max(iPnts[j][1], th2)
                   j += 1
               if j < len(iPnts):
                   intlims.append((th2, iPnts[j][0]))
                   th1, th2 = iPnts[j][0], iPnts[j][1]
           intlims.append((th2, 2 * pi))
           print(i, c[i].x, c[i].y)
           for j in range(len(intlims)):
               if not (intlims[j][0] == 0.0 and intlims[j][1] == 2 * pi) \
                       and (intlims[j][0] != intlims[j][1]):
                   res += (calc(c[i].x, c[i].y, c[i].r, intlims[j][1]) \ 
                  - calc(c[i].x, c[i].y, c[i].r, intlims[j][0]))
   return res
\end{lstlisting}

\subsection{Цільова функція}
Функція, екстремум якої потрібно знайти, описана в файлі \emph{target\_function.py}. Оскільки реалізація
методу \emph{Differential evoultion} (див.~\ref{subsec:maximisation}) в бібліотеці \texttt{SciPy} шукає глобальний мінімум фукнції, 
то необхідно реалізувати функцію (\ref{eq:inverted_target}) замість (\ref{eq:target}).

\begin{lstlisting}[language=Python]
import numpy as np
from circle_geometry import (Circle, union_area)


def inverted_target_function(powers: list, *constant_parameters) -> float:
    max_power, positions, power_to_radius, coefs = constant_parameters

    if sum(powers) > max_power:
        return 0

    radii = [
        max(0, power_to_radius[i](power, coefs[i]))
        for i, power in enumerate(powers)
    ]

    circles = [
        Circle(positions[i][0], positions[i][1], radii[i])
        for i in range(len(positions))
    ]
    return -union_area(circles)
\end{lstlisting}

\subsection{Знаходження екстремуму}
В файлі \emph{extremum.py} знаходиться функція \emph{extremum}, яка на основі поданих даних знаходить точку глобального максимуму
цільової функції \(T''\) (\ref{eq:inverted_target}), використовуючи алгоритм \emph{Differencial evolution}.

\begin{lstlisting}[language=Python]
import scipy.optimize as sciop
import numpy as np

def extremum(function, args, bounds: list):
    '''
        function - function to minimize
        args - tuple of constant args. [0] is total power, [1] is a list of tower_positions
        [2] is a list of pow_to_rad functions, [3] is a list of pow_to_rad functions coefficients
        bounds - list of upper power bounds for towers

        Returns extremum coordinates and max function result
    '''
    power_limit_by_bounds = sum(bounds)
    initial_vector = [
        bound / max((power_limit_by_bounds / args[0]), 1) * 0.5 for bound in bounds]

    bounds = np.array([(0, bound) for bound in bounds], dtype=object)
    results = sciop.differential_evolution(function, bounds, args=args,
                                           updating="deferred", x0=initial_vector)
    return results.x, results.fun
\end{lstlisting}

\subsection{Головна функція}
У файлі \emph{solve.py} описана функція \emph{solve}, яка вирішує задачу.

\begin{lstlisting}[language=Python]
import numpy as np

from sample_approximation import approximation_from_samples
from target_function import inverted_target_function
from extremum import extremum


def solve(tower_poses: list, total_pow: float, pow_bounds: list, samples: list):
    '''
        tower_poses - list of positions of towers(each position is a tuple (x, y))
        total_power - total power that can be consumed
        pow_bounds - upper bounds of supplied power for every tower
        samples - a list of samples for each tower. Each sample is itself a list of points.
        Point is a tuple (x, y)

        Returns powers where extremum is achieved, radii, and area
    '''
    functions = []
    coefs = []
    for sample in samples:
        x = np.array([point[0] for point in sample], dtype=float)
        y = np.array([point[1] for point in sample], dtype=float)

        res = approximation_from_samples(x, y)
        functions.append(res[0])
        coefs.append(res[1])

    args = (total_pow, tower_poses, functions, coefs)
    powers, min_res = extremum(inverted_target_function, args, pow_bounds)
    radii = [max(0, functions[i](power, coefs[i]))
             for i, power in enumerate(powers)]

    return powers, radii, -min_res
\end{lstlisting}
